\chapter{Antecedentes Generales}
	\section{Conocimientos Básicos}
        \subsection{Coprocesador Intel Xeon Phi}
         El coprocesador Intel Xeon Phi~\cite{mic-architecture} consta de hasta 61 núcleos
         conectados en un anillo bidireccional de alto rendimiento en el chip.
         El coprocesador utiliza un sistema operativo Linux y soporta todas las herramientas
         de desarrollo más importantes de Intel, como el compilador C/C++ ~\cite{cpp-compiler}, Fortran ~\cite{fortran-compiler}, MPI ~\cite{mpi_forum}, OpenMP ~\cite{openmp_pdf,openmp_book}
         y bibliotecas de altas prestaciones como MKL. El coprocesador está conectado 
         a un procesador Intel Xeon (Host) vía el bus PCI Express (PICe). La implementación de 
         una virtualización TCP/IP apilada permite el acceso al coprocesador como un nodo de red.
         Más información sobre la arquitectura del hardware puede ser encontrada en~\cite{PRACE_PHI}.
         En los siguientes puntos se citan las más importantes propiedades de la arquitectura MIC 
         (que pueden ser vistas en la Figure~\ref{fig_intel_phi-a}).


%, from the System Software Developers Guide~\cite{intel-phi-guide}, which includes many details about the MIC architecture:


   {\bf Core:} El núcleo Intel Xeon Phi (\emph{Scalar Unit} en la Figura~\ref{fig_intel_phi-a})
   obedece a una arquitectura en-orden (basada en la familia de procesadores Intel Pentium).
   Implementa instrucciones de recuperación y decodificación para 4 hilos (hardware) por núcleo.
   Las instrucciones vectoriales que posee el coprocesador Intel Xeon Phi, utilizan una unidad 
	 en punto flotante (\emph{VPU}) dedicada, con ancho de vector 512-bit, la que está disponible en cada núcleo.
    Es posible ejecutar dos instrucciones por ciclo de reloj, uno en el U-pipe y otro en el V-pipe
    (no todos los tipos de instrucciones pueden ser ejecutados por el V-pipe).
	Cada núcleo compone una interconexión en anillo mediante la CRI (Core Ring Interface).

   {\bf Vector Processing Unit (VPU):}  La VPU incluye la EMU (Extended Math Unit), y es capaz de realizar
16 operaciones en punto flotante con precisión simple por ciclo, 16 operaciones de enteros de 32-bit por ciclo
u 8 operaciones en punto flotante con precisión doble por ciclo.

{\bf L1 Cache:}  Tiene una caché L1 de 32KB para instrucciones y de 32KB para datos, asociativa de 8-vías, con tamaño de línea de caché de 64 bytes.
Tiene una latencia de cargado de 1 ciclo, que significa que un valor entero cargado desde L1 puede ser usado
en el siguiente ciclo por una instrucción entera (instrucciones vectoriales tienen diferente latencia que las enteras).
%         line-size de 64 byte. es una load-to-use latencia de 1 ciclo, cuyos medios que una integer value loaded
%         from the cache can be used in the next clock by an integer instruction. (Vector instructions have different latencies than
 %        integer instructions.)

{\bf L2 Cache:}  Cada núcleo posee 512KB de caché L2.
         Si ningún núcleo comparte algún dato o código, entonces el tamaño total de la caché L2 es de 31 MB. Por otro lado,
		 si todos los núcleos comparten exactamente el mismo código y datos en perfecta sincronía, el tamaño total de la caché L2 sería solo
		 de 512KB. Su latencia es de 11 ciclos de reloj.

{\bf Ring:} Incluye interfaces y componentes, ring stops, ring turns, direccionamiento y control de flujo.
         Un coprocesador Xeon Phi tiene 2 de estos anillos, uno viajando en cada dirección (Figure~\ref{fig_intel_phi-b}).


La Figura~\ref{fig_intel_phi-b} ilustra una visión general de la arquitectura, donde se muestra
como los núcleos están conectados con cachés coherentes mediante un anillo bidireccional de 115GB/sec. La figura
también muestra una memoria GDDR5 con 16 canales de memoria, que alcanzan una velocidad de hasta 5.5GB/sec.


\begin{figure}
    \centering
    \subfigure[Núcleo del coprocesador Intel Xeon Phi.]{
           \includegraphics[scale=0.38]{fig/intel_phi_core.eps} 
           \label{fig_intel_phi-a}
       }
	   \hspace*{-0.2cm}
   \subfigure[Interconexión de los núcleos en una Intel Xeon Phi.]{
           \includegraphics[scale=0.35]{fig/intel_phi_anillo.eps} 
           \label{fig_intel_phi-b}
    }
    \caption{\label{fig_intel_phi}Diagrama de la Arquitectura MIC.}
\end{figure}


\section{Espacios métricos}

Un \emph{espacio métrico} es un conjunto $X$ de objetos válidos,
con una función de distancia $d:X^{2}\rightarrow\mathbb{R}$, tal
que $\forall x,y,z\in X$ cumple con las siguientes propiedades:

\begin{itemize}
\item Positividad : $d(x,y)\geq0,\: x\neq y\Rightarrow d(x,y)>0.$
\item Simetría: $d(x,y)=d(y,x).$
\item Desigualdad triangular : $d(x,y)+d(y,z)\geq d(x,z).$
\end{itemize}
Entonces, el par $(X,d)$ es llamado \emph{Espacio Métrico}.

\subsection{\label{sec_bus_sim}Búsquedas por similitud}

Sea $Y\subseteq X$ el conjunto de objetos que componen la base de
datos. El concepto de búsqueda por similitud
consiste en recuperar todos los objetos pertenecientes a $Y$ que
sean parecidos a un elemento de consulta $q$ que pertenece
al espacio $X$.

Las consultas por similitud sobre espacios m'etricos son b'asicamente
dos \cite{dimension1}:

\begin{description}
\item [\emph{Consulta por Rango} $(q,r)_{d}$:]Sea un espacio m'etrico
$(X,d)$, un conjunto de datos finito $Y\subseteq X$,
una consulta $q\in X$, y un rango $r\in\mathbb{R}$. La
consulta por rango $q$ con rango $r$ es
el conjunto de puntos $y\in Y$, tal que $d(q,y)\leq r$. Figura \ref{cap:Ejemplos-de-consultas} (a)
\item [\emph{Los k Vecinos m'as Cercanos} $NN_{k}(q)$:]Sea un espacio
m'etrico $(X,d)$, un conjunto de datos finito $Y\subseteq X$,
una consulta $q\in X$ y un entero $k$. Los $k$
vecinos m'as cercanos a $q$ son un subconjunto $A$ de
objetos de $Y$, donde la $\left|A\right|=k$ y no
existe un objeto $y\in X-A$ tal que $d(y,q)$ sea menor a la
distancia de alg'un objeto de $A$ a $q$. Figura \ref{cap:Ejemplos-de-consultas} (b)
\end{description}

En la figura \ref{cap:Ejemplos-de-consultas} se ilustran 
ambos tipos de consulta.
Para mayor claridad las consultas de la Figura \ref{cap:Ejemplos-de-consultas} están realizadas sobre un conjunto
de puntos en $\mathbb{R}^{2}$(espacio m'etrico). A la izquierda se
muestra una consulta por rango con radio $r$ y a la derecha una
consulta por los \emph{5}-vecinos m'as cercanos a $q$. En este
'ultimo caso, tambi'en se gr'afica el rango necesario para encerrar los
5 puntos. Entonces, se observa que dada una consulta $q$ y una
cantidad $k$ (en este ejemplo $5$), es posible que existan
distintas respuestas. 

En este capítulo s'olo se abarcan consultas de tipo
rango, debido a que 'estas son la base para resolver consultas
de tipo $k$NN. En \cite{dimension1} se ilustran
varios m'etodos para resolver consultas de tipo $k$NN,
los cuales son:

\begin{description}
   \item[Radio Creciente:]Este algoritmo de b'usqueda de los 
   \emph{k} vecinos m'as cercanos est'a basado en un algoritmo
   de b'usqueda por rango de la siguiente forma: Buscar $q$
   con radio fijo $r$=$a^i\epsilon$ ($a>1$, $\epsilon \in codom(d)$), con $i=0$ al comienzo
   e incrementarlo hasta que al menos $k$ elementos son abarcados
   con $r=a^i\epsilon$. Luego, el radio es ajustado entre $r=a^{i-1}\epsilon$
   y $r=a^i\epsilon$ hasta que $k$ elementos son alcanzados. 

   \item[Radio Decreciente:]Este algoritmo de b'usqueda comienza con
   una b'usqueda por rango ($q,r$) con $r=\infty$, y una vez que se han alcanzado
   $k$ elementos, el rango es ajustado a $r\leftarrow min(r, d(q,e))$ (siendo $e$
   un nuevo elemento con el que se debe comparar la consulta $q$), con la ayuda
   de una cola de prioridad. 
\end{description}



\begin{figure}
\begin{center}
   \subfigure[Ejemplo de consulta por rango $(q,r)$]{
   \includegraphics[clip,scale=0.8]{fig/MarcoTeorico/ej_rango.eps}
}
\hspace*{-0.2cm}
\subfigure[Ejemplo de consulta kNN (con k=5)]{
   \includegraphics[scale=0.8]{fig/MarcoTeorico/ej_kNN.eps}
}
\end{center}
\caption{\label{cap:Ejemplos-de-consultas}Ejemplos de consultas, por rango
   (izquierda) y por kNN (k vecinos más cercanos) (derecha) sobre un conjunto
de puntos en $\mathbb{R}^{2}$.}
\end{figure}


\subsection{Indexaci'on}

Una manera trivial de responder a consultas por similitud es examinar
exhaustivamente la base de datos $Y$, lo que toma tiempo $O(n)$
para una base de datos con $n$ objetos.
Considerando que la funci'on de distancia
es \emph{computacionalmente costosa} de calcular, no es pr'actico 
resolver una consulta de esta manera. 

Por lo tanto, se hace necesario preprocesar la base de datos, para
lo cual se paga un costo inicial de construcci'on de un \emph{'indice}
a fin de ahorrar evaluaciones de distancia al momento de resolver
las b'usquedas.

Un \emph{algoritmo de indexaci'on} es un proceso que construye una
estructura de datos denominada \emph{'indice}, el que permite realizar b'usquedas
por similitud evitando, en lo posible, tener que revisar toda la
base de datos, ahorr'andose evaluaciones de distancia al momento de
realizar las consultas. Todos los algoritmos de b'usquedas en espacios
m'etricos utilizan la desigualdad triangular para descartar objetos,
esto con el fin de evitar calcular la distancia real con el objeto
de consulta. Esto 'ultimo da una idea de la informaci'on que deber'ia
contener la estructura de datos.

El tiempo total de resoluci'on de una b'usqueda puede ser calculado
de la siguiente manera:

\begin{center}\emph{T=\#evaluaciones de d $\times$ complejidad(d)
$+$ tiempo extra de CPU $+$ tiempo de E/S}\end{center}

En muchas aplicaciones la evaluaci'on de la distancia es tan costosa
que las dem'as componentes de la f'ormula anterior pueden ser despreciadas.
Con la finalidad de evitar dichas evaluaciones de distancia, los m'etodos de b'usqueda
en espacios m'etricos se basan principalmente
en dividir el espacio empleando la distancia a uno o m'as objetos seleccionados.

Todos los algoritmos de indexaci'on particionan la base de datos \emph{Y}
en subconjuntos. El 'indice permitir'a determinar una lista de subconjuntos
$Y_{i}$ candidatos potenciales a contener objetos relevantes a la
consulta. A cada subconjunto $Y_{i}$ podr'ia aplic'arsele el mismo
m'etodo de particionamiento, en forma recursiva. Durante la b'usqueda,
se recorre el 'indice para obtener los conjuntos relevantes y luego
se examina cada uno de ellos (en forma exhaustiva si no se ha continuado
recursivamente la indexaci'on). Todas estas estructuras trabajan sobre
la base de descartar elementos usando la desigualdad triangular.
Para particionar la base de datos existen dos grandes enfoques que
determinan los algoritmos de b'usqueda en espacios m'etricos generales.
Estos son: \emph{algoritmos basados en pivotes} y \emph{algoritmos
basados en clustering o particiones compactas} \cite{dimension1}. 

Los algoritmos basados en pivotes realizan una preselecci'on de
objetos de la base de datos, estos objetos (o pivotes) sirven 
para filtrar objetos en una consulta utilizando
la desigualdad triangular, sin medir realmente la distancia entre
el objeto consulta y los objetos descartados, suguiendo los siguientes pasos:
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
\begin{enumerate}
\item Sea $\left\{ p_{1},p_{2},...,p_{k}\right\} \in X$ un conjunto de
pivotes. Se almacena para cada elemento \emph{$x$} de la base de
datos $Y$, su distancia a los \emph{k} pivotes $\left(d(x,p_{1}),...,d(x,p_{k})\right)$.
Dada una consulta $q$, se calcula su distancia a los \emph{k} pivotes
$\left(d(q,p_{1}),...,d(q,p_{k})\right)$. 
\item Si para alg'un pivote $p_{i}$ se cumple que $\left|d(q,p_{i})-d(x,p_{i})\right|>r$,
entonces por desigualdad triangular conocemos que $d(q,x)>r$, y por
lo tanto no es necesario evaluar expl'icitamente $d(x,q)$. Todos los
objetos que no se puedan descartar por esta regla deben ser comparados
directamente con la consulta $q$.
\end{enumerate}
Algunos algoritmos hacen una implementaci'on directa de este concepto,
y se diferencian b'asicamente en su estructura extra para reducir el
costo de CPU de encontrar los puntos candidatos (puntos no descartados), pero no en la cantidad
de evaluaciones de distancia. Ejemplos de 'estos son: \emph{SSS-Index} 
\cite{SSS_Index}, \emph{SSS-Tree} \cite{SSS_Tree}, \emph{AESA} \cite{Vid86},
\emph{LAESA} \cite{MOV94}, \emph{Spaghettis} y sus variantes \cite{CMBY99,NN97},
\emph{FQT} y sus variantes \cite{BCMW94} y \emph{FQA} \cite{CMN01}.


Los algoritmos basados en clustering dividen el espacio en 'areas,
donde cada 'area tiene un \emph{centro} o \emph{split}. Se almacena
alguna informaci'on sobre el 'area que permita descartarla completamente
mediante s'olo comparar la consulta con su centro.

Existen dos criterios para delimitar las 'areas en las estructuras
basadas en clustering, \emph{'area de Voronoi} o \textit{hiperplanos}
y \textit{radio cobertor} (\textit{covering radius}). El primero divide
el espacio usando hiperplanos y determina la partici'on a la cual pertenece
la consulta seg'un a qu'e zona corresponde. El criterio de radio cobertor
divide el espacio en bolas que pueden intersectarse y una consulta
puede pertenecer a m'as de una bola.

\begin{description}
\item[Criterio de partici'on de Voronoi:] Se selecciona un conjunto
de puntos y se coloca cada punto restante dentro de la regi'on con
centro m'as cercano. Las 'areas se delimitan con hiperplanos y las zonas
son an'alogas a las regiones de Voronoi en espacios vectoriales.
\end{description}

\begin{itemize}
\item \textbf{Definici'on (\emph{Diagrama~de~Voronoi})}:
consid'erese un conjunto de puntos $\left\{ c_{1},c_{2},\ldots,c_{m}\right\} $
(centros). Se define el diagrama de Voronoi como la subdivisi'on del
plano en \emph{m} 'areas, una por cada $c_{i}$. La consulta $q$ pertenece
al 'area $c_{i}$ si y s'olo si la distancia euclidiana $d(q,c_{i})\leq d(q,c_{j})$
para cada $c_{j}$, con $j\neq i$.

Durante la b'usqueda se eval'ua $d(q,c_{1}),...,d(q,c_{m})$,
se elige el centro $c_{i}$ m'as cercano y se descartan todas las zonas
$c_{j}$ que cumplan con $d(q,c_{j})>d(q,c_{i})+2r$, dado que su
'area de Voronoi no puede intersectar la \emph{bola de consulta} con
centro $q$ y radio $r$. Se entiende por bola de consulta a la bola
cerrada con centro $q$ y radio $r$.
\end{itemize}

\begin{description}
\item [Criterio de Radio Cobertor:]El radio cobertor $rc(c_{i})$ es
la distancia entre el centro $c_{i}$ y el objeto m'as alejado dentro
de su zona. Entonces, se puede descartar la zona $c_{i}$ si $d(q,c_{i})-r>rc(c_{i})$.
\end{description}

Algunas estructuras combinan estas t'ecnicas, como el caso del \emph{GNAT}
\cite{GNAT} y \emph{EGNAT} \cite{EGNAT}\cite{Uri05}. Otras 
s'olo utilizan radio cobertor, como son los \emph{M-trees}
\cite{CPZ97} y la \emph{Lista de Clusters} \cite{LC}. Algunas
que utilizan hiperplanos son GHT y sus variantes \cite{Uhl91,NVZ92}
y los Voronoi-trees \cite{DN87,Nol89}.

Si bien todos los m'etodos e 'indices mencionados anteriormente
son eficientes en el descarte de elementos, reducci'on de las
evaluaciones de distancia y reducci'on del tiempo de ejecuci'on, todos
ellos pierden eficiencia al trabajar sobre \emph{espacios de alta dimensi'on}.
Muchas de las t'ecnicas de indexaci'on tradicionales para espacios vectoriales tienen una
dependencia exponencial en la dimensi'on de representaci'on
\emph{D} del espacio, es decir, a medida que la dimensi'on crece,
dichas t'ecnicas se vuelven menos eficientes. La raz'on es que,
a medida que crece la dimensionalidad, se reduce significativamente
la capacidad de dividir el espacio de b'usqueda que tienen
los 'indices para espacios m'etricos.

La dificultad de la b'usqueda en espacios de alta dimensi'on radica
en la baja cantidad de objetos que se pueden descartar.
En \cite{dimension1} y \cite{dimension2} se define
el concepto de \emph{dimensionalidad intr'inseca} de un espacio
m'etrico como $\rho=\frac{\mu^{2}}{2\sigma^{2}}$, donde $\mu$ y $\sigma^{2}$,
son la media y la varianza del histograma de distancias entre elementos
del mismo espacio. De esta forma, un espacio de alta dimensi'on
intr'inseca posee su histograma de distancias
concentrado, es decir, la \emph{media} es alta y la \emph{varianza}
peque\~na, lo que indicar'ia que los objetos est'an todos m'as o menos
a la misma distancia entre s'i. Por lo tanto, pueden existir espacios cuya dimensi'on
de representaci'on es alta, pero su dimensi'on intr'inseca es baja.

\subsection{Índices métricos}

Son varios los 'indices m'etricos existentes en la literatura.
En el presente trabajo se seleccionó el índice \emph{Lista de Clusters (LC)}, debido a que ha obtenido 
buenos resultados en diferentes plataformas paralelas~\cite{BGTPM_CAEE13, GCBMB_europdp10}. Y también puede almacenar sus datos en matrices, 
lo que presenta una localidad espacial de los datos favorable para la Xeon Phi. A continuación se detalla este índice.


\subsubsection{Lista de Clusters (\emph{LC}) \label{LC}}

El índice \emph{Lista de Clusters (LC)} \cite{LC} se basa en clustering y radio
cobertor. Particiona la colecci'on
de datos en grupos denominados \emph{clusters}, en donde los
elementos similares forman parte del mismo conjunto.

Con respecto a la construcci'on del \emph{LC}, se debe
elegir un centro $c\in D$ ($D$=colecci'on de datos),
y un radio $r_c$.
Una \emph{bola centro} ($c$,$r_c$) es el subconjunto de
elementos de $D$ que est'an a lo m'as a $r_c$ de $c$. 
Definamos los siguientes subconjuntos
de $D$:
\\

$I_{D,c,r_c}=\left\{x\in D-\left\{c \right\},d(c,x)<=r_c\right\}$

como el cluster de elementos internos que son parte de la 
bola ($c,r_c$), y

$E_{D,c,r_c}=\left\{x\in D, d(c,x)>r_c\right\}$

como los elementos externos.
\\

Hay 2 formas de particionar el espacio: establecer un
radio fijo para cada partici'on o establecer un tama\~no
fijo de elementos para cada cluster. En el presente trabajo
se utiliz'o la segunda opci'on, pues 'esta presenta
mejores condiciones para lidiar con el paralelismo involucrado.

El algoritmo de construcci'on se muestra en el Algoritmo
\ref{construye_lc}, el que retorna una lista ($c_i,r_i,I_i$)
(centro, radio, bucket), como se muestra en la Figura \ref{lc-cons}.
Cabe notar que el primer centro elegido tiene preferencia
sobre el resto cuando hay solapamiento, de este modo los elementos
que pertenecen a la bola del primer centro son almacenados s'olo en
su cluster $I$, a pesar de que haya intersecci'on con los cluster
siguientes (Figura \ref{lc-cons}). La selecci'on de
centros es de la siguiente manera:
El primer elemento de la colecci'on $D$ es elegido como centro, luego
el siguiente centro $c\in D$ ser'a el que maximice la suma de distancias
a todos los centros anteriores (tomando en cuenta la
colecci'on completa de elementos).


\begin{algorithm}
Construccion($D$)
\footnotesize{
\begin{algorithmic}[1]
\STATE \COMMENT{El operador ``:'' es el constructor de lista.}
\STATE \COMMENT{$kNN(c)$ entrega los $k$ elementos m'as cercanos a $c$.}
\IF{$D$==$\emptyset$}
   \STATE Retornar lista vac'ia.
\ENDIF
\STATE Seleccionar un centro $c\in D$
\STATE $I\leftarrow kNN(c), i\in \left\{D-\left\{c\right\}\right\}\: \forall i\in I$
\STATE $r_c\leftarrow max(d(x,c)), x\in I$
\STATE $E\leftarrow D-I$   
\STATE Retornar ($c,r_c,I$):Construccion($E$)
\end{algorithmic}
}
\caption{\emph{\label{construye_lc}Lista de Cluster}: algoritmo
de construcci'on.}
\end{algorithm}


\begin{figure}
%\begin{center}\includegraphics[scale=0.5]{fig/GNAT/lc-cons.eps}
\begin{center}\includegraphics[scale=0.5]{fig/MarcoTeorico/ej_lc.eps}
\end{center}
\caption{\label{lc-cons}\emph{Lista de Cluster}: Zonas
abarcadas por 3 centros seg'un este orden: $c_1,c_2,c_3$.}
\end{figure}

El algoritmo de b'usqueda se muestra en el algoritmo \ref{alg_lc} y
la Figura \ref{busca-lc} muestra 3 casos posibles de b'usqueda dado
un cluster ($c,r_c$), en donde para la consulta $q1$ es necesario buscar sobre
el cluster y continuar la b'usqueda en el resto de la
lista de clusters, en cambio para $q2$
es posible podar la b'usqueda debido a que la consulta est'a completamente
contenida dentro del cluster, y para $q3$ es posible evitar la
b'usqueda sobre el cluster por la propiedad de \emph{desigualdad 
triangular}.

\begin{algorithm}
busquedarango(Lista $L$, Consulta $q$, Rango $r$)
\footnotesize{
\begin{algorithmic}[1]
\STATE \COMMENT{El operador ``:'' es el constructor de lista.}
\IF{$L$ is empty}
   \STATE return;
\ENDIF
\STATE $L=(c,rc,I)$:$E$
\STATE $dist=d(c,q)$
\IF{$dist<=r$}
   \STATE Agregar $c$ a los Resultados
\ENDIF
\IF{$dist\leq rc+r$}
   \STATE Buscar en $I$ exhaustivamente
\ENDIF
\IF{$dist\geq rc-r$}
   \STATE busquedarango($E,q,r$)
\ENDIF

\end{algorithmic}
}
\caption{\emph{\label{alg_lc}Lista de Cluster}: b'usqueda por
rango $r$ para la consulta $q$.}
\end{algorithm}

\begin{figure}
\begin{center}
\subfigure[]{
	\hspace{-1.5cm}
	\includegraphics[width=0.22\linewidth]{fig/MarcoTeorico/ej_metrico_q1.eps}
\label{busca-lc-a}
}~~~~~~~~
\subfigure[]{
	\includegraphics[width=0.19\linewidth]{fig/MarcoTeorico/ej_metrico_q2.eps}
\label{busca-lc-b}
}~~~~~~~~
\subfigure[]{
	\includegraphics[width=0.29\linewidth]{fig/MarcoTeorico/ej_metrico_q3.eps}
\label{busca-lc-c}
}
\caption{\label{busca-lc}\emph{Lista de Cluster}: Tres
casos de b'usqueda.}
\end{center}
\end{figure}
\newpage
\section{Trabajo Relacionado}
En esta sección se describirá el trabajo relacionado correspondiente a búsqueda en espacios métricos sobre distintas plataformas de alto rendimiento. En la Sección~\ref{sec_related_work-multi-core_ch-related} se describirá el trabajo relacionado sobre publicaciones que utilizan memoria distribuida para acelerar búsquedas en espacios métricos. En la sección~\ref{sec:related_gpu} se describirá el trabajo relacionado sobre GPUs para resolver consultas por similitud, estrategias exhaustivas y basadas en indexación.

\subsection{\label{sec_related_work-multi-core_ch-related}Trabajo relacionado en Sistemas multi-core}
En la siguiente sección se describirán los trabajos relacionados a sistemas multi-core, los cuales involucran a los índices \emph{LC, SSS-Index y EGNAT}.
Estos trabajos resuelven consultas por rango los cuales son: \cite{ICPP2010}, \cite{SSSpar08}, \cite{distributed_LC-09}, \cite{LCpar08}, \cite{LCSSS08}, \cite{MUB_iccs07} y ~\cite{UNBM_iccs06}, 

\cite{ICPP2010} utiliza como base el índice \emph{LC}, y un cluster de memoria distribuida con
120 procesadores dual-core. Los autores proponen dos
distribuciones diferentes con el objetivo de permitir eficientemente búsquedas por similitud a gran escala en motores de búsqueda Web. El primero de ellos hace uso de conocimientos específicos sobre la carga de trabajo en motores de búsqueda Web generado por las búsquedas de los ususarios.
El segundo propone hacer caso omiso del comportamientos de los ususarios, en lugar de observar las relaciones entre los indices de clusters, estos mismos deciden su lugar en los procesadores. Ambos métodos son eficientes dependiento del contexto y son suficientemente genéricos para ser aplicados en diferentes estructuras de datos con índices distribuidos para databases de espacios métricos.
\\

\cite{SSSpar08} utiliza el \emph{SSS-Index}, y un cluster de memoria distribuida de 32 nodos (CPUs) con el modelo de programación paralela BSP~\cite{BSP}.
Ellos proponen varias estrategias para la construcción y búsqueda en los índices. La estrategia de construcción mejor propuesta distribuye los elementos de la base de datos de manera circular entre los nodos, y cada nodo calcula los pivotes utilizando sus datos locales con un $M$ global (máxima distancia entre dos elementos de la base de datos), entonces todos los nodos distribuyen sus pivotes locales con todos los demás. Por lo tanto todos los nodos tendrán los mismos pivotes. La mejor propuesta de estrategia de búsqueda envía las consultas a un solo nodo del cluster, y este nodo es llamado \emph{ranker} de la consulta. Después de eso, el ranker realiza una retransmisión de las consultas a todos los nodos, y cada nodos retorna al ranker los resultados encontrados en sus datos locales. Finalmente, el ranker selecciona los resultados finales.

\cite{distributed_LC-09} usa como base el índice \emph{LC}, y un cluster de memoria distribuida con 200 procesadores dual-core. Ellos proponen y comparan un conjunto de siete diferentes estrategias de distribución de los índices entre los procesadores. La distribuciones son locales, globales y combinaciones de estas. Cada estrategia es capáz de lograr un rendimiento eficiente y cada una es adecuada para un intercambio dado entre rendimiento y espacio de memoria.

\cite{LCpar08} también usa el índice \emph{LC}, y un cluster de memoria distribuida de 32 nodos, usando las blibliotecas paralelas BSP y PVM. Las principales conclusiones muestran que: (1)~Una distribución global de los índices supera a uno local. (2)~Bajo un sistema síncrono es más adecuado utilizar grandes lotes de consultas para tomar mayor ventaja de las características del modelo BSP, pero bajo un sistema asíncrono utilizar pequeños lotes de consultas mostrará mejores resultados.
(3)~El sistema paralelo a utilizar se determimará por el tráfico de consultas.

\cite{LCSSS08} propone un índice que es una combinación entre el \emph{LC} y \emph{SSS-Index}, utilizando un cluster de memoria distribuida de 32 nodos. También, ellos proponen diferentes estrategias paralelas para ser utilizadas con los índices, en modo síncrono y asíncrono, utilizando el modelo BSP y bibliotecas paralelas MPI respectivamente. La mejor estrategia fue un algoritmo híbrido que es capaz de cambiar de un modo paralelo a otro dependiendo del tráfico de consultas.

\cite{MUB_iccs07} and~\cite{UNBM_iccs06} usa el índice \emph{EGNAT}\cite{EGNAT}, que es basado en un árbol desbalanceado, usando un cluster de memoria distribuida de 10 nodos. Ellos proponen una local y global distribución de estos índices, tal como, el desbalanceo del árbol beneficia un enfoque local.
En la distribución local los elementos son distribuidos entre los nodos, y cada nodo crea su índice local con sus datos locales.

En sumario, las estrategias de distribución pueden ser clasificadas como enfoque \emph{local} o \emph{global}. Una de las principales características de las estrategias locales son que cada procesador (o nodo) puede procesar una consulta independientemente sin comunicarse con el resto, y entonces transfiere los resultados al procesador broker (procesador encargado de presentar los resultados a los usuarios). Un típico ejemplo de estrategia local es como el siguiente: Hay un cluster de $P$ procesadores y un conjunto de datos de $N$ elementos. Los datos son distribuidos entre los procesadores, por tanto, cada procesador tiene $N/P$ elementos. Entonces, cada procesador crea su propio índice local con los datos asignados localmente. Luego, cada índice será una parte del conjunto de datos.
Lo anterior implica que la consulta debe ser procesada por todos los procesadores. El resultado final es la unión de los resultados parciales de cada procesador.

Las estrategias locales tienen la ventaja de no utilizar recursos de comunicación con el resto, pero tiene la desventaja de que todos los procesadores deben procesar la misma consulta.

Por otra parte, las estrategias globales tiene un índice común para todos los procesadores, y cada consulta es resuelta usando $R$ procesadores, donde  $1<=R<=P$.
Una distribución global debe definir un algoritmo para distribuir los elementos del índice global entre los procesadores. La característica específica de un índice puede ser un factor decisivo para elegir un distribución local o global.
\subsection{\label{sec:related_gpu}Trabajo Relacionado en GPU}

El trabajo relacionado para búsquedas en espacios métricos utilizando GPUs es poco. Estos pueden ser clasificados de acorde al tipo de consulta a resolver. Las publicaciones que dan una solución a consultas knn son~\cite{Kuang09}, \cite{Bau08} y \cite{Bus06}, y a consultas por rango son ~\cite{Uribe_iccsa-11}. Éstas se describen a continuación.

\cite{Uribe_iccsa-11} propone una solución para consultas por rango en una sola plataforma GPU usan el \emph{Spaghettis} índice métrico~\cite{spaghettis}.
Este índice está basado en pivotes, y en los experimentos solo se utiliza una base de datos de palabras. 
Los autores proponen un algoritmo basado en CUDA de tres etapas. En la primera etapa, las distancias de las consultas a todos los pivotes son calculadas. Un kernel es lanzado con tantos hilos como número de consultas, y cada hilo calcula las distancias entre una consulta y todos los pivotes. En la segunda etapa, los candidatos son parte de los resultados encontrados. Tantos kernels como número de consultas son lanzados, y cada kernel es lanzado con tantos hilos como número de elementos en la base de datos. Cada kernel en esta etapa retorna los candidatos para una consulta dada, donde cada hilo intenta descartar (usando la propiedad de desigualdad triangular) un elemento diferente utilizando las distancias de la primera etapa a todos los pivotes. La tercera etapa calcula las distancias entre los candidatos y la consulta. Un kernel es lanzado con tantos hilos como candidatos para cada consulta. Cada hilo calcula la distancia entre un candidato y una consulta, y determina si el candidato es o no una solución. Estos comparan el índice \emph{Spaghettis}  en GPU contra la versión secuencial de los índices, y tambien contra un algoritmo de fuerza bruta en GPU, obteniendo un speed-up superior a 9.8x.

\cite{Kuang09} propone una solución para consultas kNN en una plataforma GPU. 
Los autores proponen dividir la base de datos de elementos (matriz $A$ de dimención $n\times d$). Cada bloque CUDA carga submatrices de $A$ y $B$ en memoria compartida a escribir los resultados en la submatriz $C$.
Esto implica que cada CUDA Blocks llevará a cabo $\left(\frac{d}{T}\right)^{2}T^{2}=d^2$ lecturas a la memoria de dispositivo, donde $T$ es una constante limitada por la restricción de tamaño de la memoria compartida, y el número de CUDA Blocks requerido es $(m/T)\times(n/T)$. Entonces, la matriz de resultados de distancia es ordenanda usando \emph{CUDA-based Radix Sort}~\cite{gpu_radixsort}, y finalmente son escogidos los primeros $k$ elementos como resultados finales.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
   \includegraphics[scale=0.7]{fig/fig_kuang09.eps}
\end{center}
\caption{\label{fig_kuang09}Particionado de los datos y matrices de consultas en submatrices.}
\end{figure}

\cite{Bau08} propone un método de fuerza bruta para resolver consulta kNN utilizando una GPU.
Esto calcula las distancias entre todos los elementos de la base de datos y las consultas, entonces almacenan los resultados en un arreglo de distancia $d$, y finalmente ordena el arreglo $d$ para presentar los primeros k elementos de $d$ como el resultado final. Ellos comparan dos implementaciones de algoritmos de ordenamiento para GPU en un mismo trabajo, \emph{combsort} e \emph{insertion sort}, donde este último mostró un mejor rendimiento. 

\cite{Bus06} propone una solución para consultas kNN usando una GPU solo teniendo en cuenta el caso particular de k=1, y la propuesta es basada en el manejo de memoria de textura. Esto calcula las distancias entre todos los elementos de la base de datos y  la consulta, y entonces esas distancias son reducidas almacenando los resultados parciales en la memoria de textura. 
